const t="SB 25",o="bangla-2nd",n=[{number:1,question:"$\\text{অবস্থাবাচক বিশেষণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{এক টাকা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{চলন্ত ট্রেন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{লাল ফিতা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{আধা কেজি চাল}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:2,question:"$\\text{মূর্ধন্য ব্যঞ্জনধ্বনির উদাহরণ কোনগুলো}?$",image:null,optionA:"$\\text{চ}, \\text{ছ}, \\text{জ},\\text{শ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ন}, \\text{র}, \\text{ল}, \\text{স}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ত}, \\text{থ}, \\text{দ}, \\text{ধ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ট},\\text{ঠ}, \\text{ড}, \\text{ট}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:3,question:"$\\text{কোন ধরনের যোজক একে অপরের পরিপূরক হয়ে বাক্যে ব্যবহৃত হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিকল্প}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কারণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সাধারণ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সাপেক্ষ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:4,question:"$\\text{ব্যাধিকরণ বহুব্রীহি সমাসের উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{হাতেখড়ি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{লালপেড়ে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গোঁফখেজুরে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সেতার}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:5,question:"$'\\text{শব্দ গঠন প্রক্রিয়া}' \\text{ব্যাকরণের কোন অংশে বিশেষ গুরুত্ব পায়}?$",image:null,optionA:"$\\text{ধ্বনিতত্ত্ব}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{রূপতত্ত্ব}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বাক্যতত্ত্ব}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অর্থতত্ত্ব}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:6,question:"$\\text{ব্রাহ্মীলিপির কোন শাখা দশম শতক নাগাদ কুটিল লিপি নামে পরিচিতি লাভ করে}?$",image:null,optionA:"$\\text{দ্রাবিড়ীয়}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{আফ্রিকীয়}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{পূর্ব}-\\text{ভারতীয়}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পশ্চিম}-\\text{ভারতীয়}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:7,question:"$\\text{যৌগিক ক্রিয়ার উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{মার খাওয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{এগিয়ে চলা}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ছটফট করা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ব্যাট করা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:8,question:"$\\text{নিচের কোনটি সরল বাক্যের উদাহরণ}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিপদ ও দুঃখ একসাথে আসে}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{লোকটি অশিক্ষিত কিন্তু অভদ্র নয়}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ভিক্ষুক কে টাকা দাও}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{যে মেয়েটি প্রথম হয়েছে}, \\text{সে আমার বোন}।$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:9,question:"$\\text{পদ}, \\text{বর্গ বা বাক্যকে যেসব শব্দ যুক্ত করে সেগুলোকে কী বলে}?$",image:null,optionA:"$\\text{যোজক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধাতু}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ক্রিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অনুসর্গ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:10,question:"$\\text{যাক গে}, \\text{ওসব কথা থাক্}।-\\text{বাক্যটিতে কোন ধরনের আবেগ ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{করুণা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অলংকার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিরক্তি}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{প্রশংসা}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:11,question:"$'\\text{সেলিম বাংলা ব্যাকরণে ভালো}-\\text{এ বাক্যে}' '\\text{ব্যাকরণে}' \\text{কোন কারক}?$",image:null,optionA:"$\\text{কর্ম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{করণ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অপাদান}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অধিকরণ}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:12,question:"$\\text{নিপাতনে সিদ্ধ স্বরসন্ধির উদাহরণ কোনটি}?$",image:null,optionA:"$\\text{কূলটা}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{স্বল্প}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{মরুদ্যান}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{গবাদি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:13,question:"$\\text{অতিরিক্ত তথ্য উপস্থাপন ও কাল নির্দেশের ক্ষেত্রে কোন যতিচিহ্নের ব্যবহার হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{কোলন}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{উদ্ধার চিহ্ন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বন্ধনী}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বিকল্প চিহ্ন}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:14,question:"$\\text{যে বাক্যের ক্রিয়া}-\\text{বিশেষ্য বাক্যের ক্রিয়াকে নিয়ন্ত্রণ কবে}, \\text{তাকে}——- \\text{বাচ্য বলে}।$",image:null,optionA:"$\\text{কর্তাবাচ্য}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কর্মবাচ্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কর্তা}-\\text{কর্মবাচ্য}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ভাববাচ্য}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:15,question:"$'\\text{সে খেয়ে আর ঘুমিয়ে কাটাচ্ছে}'-\\text{এ বাক্যে}'\\text{খেলে আর ঘুমিয়ে}' \\text{কোন প্রকারের বর্গ}?$",image:null,optionA:"$\\text{বিশেষ্য বর্গ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ক্রিয়া বিশেষণ বর্গ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{বিশেষণ বর্গ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ক্রিয়া বর্গ}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:16,question:"$'\\text{একটু ঘুরে আসুন না}।'-\\text{বাক্যটিতে কোন ধরনের বিশেষণ ব্যবহৃত হয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{নেতিবাচক}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{ধরনবাচক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{কালবাচক}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পদানু ক্রিয়া}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:17,question:"$\\text{অভিধানে অর্থ গ্রহণের বেলায় শব্দের কোনটিকে প্রাধান্য দেওয়া হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{বাচ্যার্থ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{লক্ষ্যার্থ}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{গৌণার্থ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অর্থপ্রসার}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:18,question:"$'\\text{শ্রমবিমূখ}' \\text{অর্থ কোন বাগধারার মধ্যে রয়েছে}?$",image:null,optionA:"$\\text{উড়নচণ্ডি}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তীর্থের কাক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ননীর পুতুল}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{ছা}-\\text{পোষা}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:19,question:"$'\\text{নবনবতিতম}' \\text{সংখ্যাবাচক শব্দ দিয়ে কী প্রকাশ করে}?$",image:null,optionA:"$\\text{২৮তম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{৮০তম}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{৮৯তম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{৯৯তম}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:20,question:"$\\text{ব্যাসবাক্য কাকে ব্যাখ্যা করে}?$",image:null,optionA:"$\\text{পূর্বপদকে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{পরপদকে}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সমস্তপদকে}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সমস্যমান পদকে}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:21,question:"$\\text{যৌগিক ক্রিয়া আছে কোন বাক্যে}?$",image:null,optionA:"$\\text{পাখিটা ছটফটাচ্ছে}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সে বই পড়ছে}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সে তার অংশ বুঝে নিল}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{মা শিশুটিকে আদর করছেন}।$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:22,question:"$\\text{ধাতুর সাথে বিভক্তি যুক্ত হয়ে কী তৈরি হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{শব্দ}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{বাক্য}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ক্রিয়াপদ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সর্বনাম পদ}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:23,question:"$\\text{নিচের কোনটি প্রযোজক ক্রিয়ার ভাবী অসমাপিকা ক্রিয়াবিভক্তি}?$",image:null,optionA:"$- \\text{আনো}$",optionA_img:null,optionB:"$-\\text{ইয়ে}$",optionB_img:null,optionC:"$- \\text{আতে}$",optionC_img:null,optionD:"$- \\text{আলে}$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:24,question:"$\\text{নিচের কোনটি পুনরাবৃত্ত দ্বিত}?$",image:null,optionA:"$\\text{কুটুস কুটুস}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{কেক}-\\text{টেক}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ফুসুর ফুসুর}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কথায় কথায়}$",optionD_img:null,answer:"D"},{number:25,question:"$\\text{গঠন বিবেচনায় ক্রিয়া বিশেষণকে কয় ভাগে ভাগ করা যায়}?$",image:null,optionA:"$\\text{দুই}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{তিন}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চার}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{পাঁচ}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:26,question:"$'\\text{অপরাজেয় বাংলা}' \\text{কোন জাতীয়নাম বিশেষ্য}?$",image:null,optionA:"$\\text{কালনাম}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সৃষ্টিনাম}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{ব্যক্তিনাম}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{স্থাননাম}$",optionD_img:null,answer:"B"},{number:27,question:"$'\\text{গবাক্ষ}' \\text{শব্দের দ্বারা}'\\text{জানালা}' \\text{বোঝালে অর্থের কী ধরনের পরিবর্তন হয়}?$",image:null,optionA:"$\\text{অর্থ বদল}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{অর্থ প্রসার}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{অর্থ সংকোচ}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{অর্থের উন্নতি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:28,question:"$\\text{নিচের কোন বাক্যটি আত্মবাচক সর্বনামের উদাহরণযুক্ত}?$",image:null,optionA:"$\\text{একজন এসে খরবটা দেয়}।$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{যেমন কর্ম তেমন ফল}।$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{সে নিজে অঙ্কটা করছে}।$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{কী দিয়ে ভাত খায়}?$",optionD_img:null,answer:"C"},{number:29,question:"$'\\text{নৈপুণ্য}' \\text{অর্থে তদ্ধিত প্রত্যয়ের ব্যবহার হয়েছে কোন শব্দটিতে}?$",image:null,optionA:"$\\text{নেয়ে}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{টেকো}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{চোরা}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{বাহাদুরি}$",optionD_img:null,answer:"A"},{number:30,question:`$”\\text{বাজারে সবজির দাম কমছে না}"-\\text{এ বাক্যে}'\\text{কমছে না}' \\text{কোন ক্রিয়ার উদাহরণ}?$`,image:null,optionA:"$\\text{নামক্রিয়া}$",optionA_img:null,optionB:"$\\text{সংযোগ ক্রিয়া}$",optionB_img:null,optionC:"$\\text{যৌগিক ক্রিয়া}$",optionC_img:null,optionD:"$\\text{সরল ক্রিয়া}$",optionD_img:null,answer:"A"}],i={board:t,subject:o,questions:n};export{t as board,i as default,n as questions,o as subject};
